---
internal58:
    authors:
    - 薛伟
    reviewers:
    - 薛伟
---

# 心肺复苏

## 不论心脏骤停在何处发生，均应立即进行心肺复苏！

最新证据表明：

- 即使**未处于心脏骤停状态时**，接受胸外按压的患者**受到伤害的风险也较低**。
- 非专业施救者无法准确识别患者是否有脉搏。
- 不对无脉搏患者实施初级心肺复苏术（CPR）的风险超过不必要胸外按压所造成的伤害。

:::info 名词解释
心肺复苏（CPR）是最基本的和最重要的抢救呼吸、心搏骤停者生命的医学方法，可以通过徒手、辅助设备及药物来实施，以维持人工循环、呼吸和纠正心律失常。
:::

## 复习: 如何识别突然晕倒的工友是否是心脏骤停

[三步判断心脏骤停](02_01_00.md)

## 呼叫工友无反应，无呼吸，无脉博，该怎么办呢？

:::tip 因溺水发生心脏骤停该怎么办？
心肺复苏顺序从：按压、开放气道、人工呼吸，**变为：先开放气道、人工呼吸、按压**
:::

### 大声呼救和摆放体位

1. 应立即呼叫帮助，自行或请他人拨通“120”，准备开始心肺复苏术（启动急救反应系统），有条件者同时获取自动体外除颤仪（AED）；

2. 应将心脏骤停的工友仰卧至 **“安全坚实”** 的平面上， **若有脖颈损伤，禁止移动头颈，应固定，以保护头颈** ；

3. 为保证按压时力量垂直于胸骨，施救者可根据工友所处位置的高低，采取跪式或站式（需要时，用脚凳垫高）等不同体位按压。

### 当一切准备就绪，之后我们一个怎样胸外按压呢？

#### 胸外按压（一轮心肺复苏循环里的第一步）

解开衣物，充分暴露胸壁；

1. 定位：胸部正中两乳头连线水平；

2. 手法：双手交叉互扣，掌跟（掌跟为用力点）一字形重叠，手指上抬；

3. 姿势：双臂绷紧垂直，上半身前倾垂直向下用力按压，双肩连线中点在按压点正上方，连续快速有力，确保胸廓充分回弹。

4. 深度：**成人5-6cm，8岁以下儿童应按压深度至少达到胸廓前后径的1/3，儿童5cm，婴儿大约4cm**；

5. 频率：100-120次/分钟（ **但第30次后，需要进行人工呼吸** ）；

6. 次数：按压30次/循环（时间15-18秒最佳）；

边按压边数数：01、02、03.......30，按压同时观察患者面部情况（如有好转立即停止；面色回血，指压回血红润）

### 人工呼吸前发现口腔有异物怎么办？

#### 开放气道
1. 检查是否有口鼻异物（双手大拇指按住下巴确保把拇指按住下嘴唇并在下颚牙齿上），头向后一点查看是否有异物；

2. 清除口鼻异物（双手护在患者耳朵位置，轻轻向一边倾斜；扣住下巴打开口腔，将手指伸入口中清除异物，头部归位）；

3. 仰头举颏法（ **头颈部损伤，应固定禁止移动** ），置气道开放状态（一手五指并拢，放在额头位置；一手食指和中指并拢，放在下巴硬骨位置，双手同时用力将气道打开）

### 清理异物后，我们怎么进行人工呼吸呢？

#### 人工呼吸（一轮心肺复苏的最后一步）

1. 手法：拇指、食指捏住鼻翼两侧（放在额头的手，另一手不变动），轻吸一口气；

2. **张嘴完全包住患者双唇，缓慢，用力吹气**（做好个人防护：口罩、薄衣物等，正常吸气吹气）；

3. **观察胸廓是否起伏**（余光），再松口，松鼻；次数：2次/循环。

### 做完好几个循环后，该怎么做呢？

#### 五个循环后评估

1. 重复胸部按压、人工呼吸，每个循环比例为30:2进行；

2. 5个循环5个循环后重新快速评估、判断意识，脉搏和呼吸，复苏成功送医院继续抢救，检查CT等；

3. 合上衣物，和患者说“你好刚才晕倒了，我已为你做了急救措施并拨打120，在救护车来临之前我都会陪伴着你，直到救护车到来”，CPR流程如图:

![心肺复苏（CPR）操作流程](02_02_01_01.jpg)

复苏不成功继续心肺复苏，若有会使用AED的人员，可以帮助早期除颤。（非必须，可以等医务人员到来），整体流程如图。

![心肺复苏总流程图](02_02_01_02.jpg)

## 什么时候不实施心肺复苏呢？

1. 施救者施救时可能造成自身严重损伤或处于致命的危险境地；
2. 存在明显不可逆性死亡的临床特征（如尸体僵直，尸斑，斩首，身体横断，尸体腐烂）
